---
layout: ../layouts/MDXPage.astro
currentPage: Hierarchie paměti v počítači
---

import YouTubeEmbed from './../components/YouTubeEmbed/YouTubeEmbed.tsx'
import PdfEmbed from './../components/PdfEmbed/PdfEmbed.tsx'

# 4.: Hierarchie paměti v počítači

- ### Typy a principy pamětí
- ### Princip lokality
- ### Organizace rychlé vyrovnávací paměti

## Parametry pamětí

- Kapacita -- objem dat, která lze do paměti uložit. Měrnou jednotkou je bit, popř. bajt.
- Přístupová doba -- doba od zahájení čtení dat (zadání adresy) do získání dat. Měrnou jednotkou je nanosekunda, popř. milisekunda.
- Rychlost -- objem dat, která lze do paměti zapsat nebo z ní přečíst za určitý čas. Měrnou jednotkou je bit/s, popř bajt/s. Rychlost se dělí na rychlost zápisu dat a rychlost čtení dat, přičemž u mnoha typů pamětí jsou tyto rychlosti odlišné.
- ...

## Dělení pamětí – hierarchie, typy, ...

### Hierarchie paměti

Paměť dělíme na registry, RVP (angl. cache), primární paměť (RAM), sekundární paměť a terciární paměť. Obecně platí, že čím blíže je daná paměť procesoru (CPU), tím je rychlejší, ale také dražší a má menší kapacitu.

1. Registry
   - Nachází se přímo v procesoru
   - Představují nejrychlejší paměť v počítači
   - Jejich kapacita je minimální
   - Používají se k ukládání dat, která procesor momentálně zpracovává, např. operandů instrukcí
2. RVP (Rychlá Vyrovnávací Paměť, angl. cache)
   - Paměť se nazývá vyrovnávací, protože vyrovnává rychlostní rozdíl mezi procesorem a jeho registry a operační pamětí RAM (Random Access Memory)
   - Tato paměť má typicky ještě vlastní sub-hierarchii o 2 až 3 úrovních označovaných jako L1, L2 a L3. Paměť úrovně L1 a L2 slouží konkrétnímu jádru procesoru, zatím co paměť úrovně L3 jádra sdílejí. Paměť úrovně L1 je nejrychlejší, ale také nejdražší a má nejmenší kapacitu. U paměti úrovně L3 je situace opačná a paměť úrovně L2 tvoří prostřední článek.
3. Primární paměť (Operační paměť RAM (Random Access Memory))
   - "Nejpomalejší", nejprostornější a nejlevnější volatilní paměť
   - Používá se pro ukládání dat, se kterými počítač pracuje za běhu 
4. Sekundární paměť (či sekundární úložiště)
   - Patří sem např. pevné disky (HDD), SSD, apod.
   - Od výše předcházejících stupňů hierarchie se sekundární paměť odlišuje v tom, že je nevolatilní, tj. data zůstanou uložena i po odpojení napájení
5. Terciární paměť (či terciární úložiště)
   - Do tohoto stupně spadají prostředky pro uložení dat mimo počítač, které lze k počítači dočasně připojit, např. CD, DVD, USB flash disky atd.
   - Tato paměť se nejčastěji používá v rámci zálohování či offline přenosu dat

### Dělení paměti na základě konstrukce a fyzikálních principů

1. Polovodičová paměť
   - RAM
   - Paměť typu flash
     - SSD
     - USB flash disky
2. Magnetická paměť
   - HDD
   - Diskety
   - Magnetické pásky
3. Optická paměť
   - CD
   - DVD
   - Blue Ray

### Dělení paměti na základě stálosti obsahu

1. Volatilní paměť -- po odpojení napájení se data "ztratí"
2. Nevolatilní paměť -- data v paměti zůstanou i pod odpojení napájení

Volatilní paměť můžeme dále dělit podle doby, po jakou si je schopna data uchovat.:

1. Statická volatilní paměť (SRAM)
   - Za předpokladu stabilního napájení udrží data libovolně dlouho
   - Paměťovou buňku tvoří bistabilní klopný obvod (typicky šest tranzistorů (4 × NMOS a 2 × PMOS))
   - Vyšší rychlost
   - Nižší hustota (poměr kapacity a plochy)
   - Vyšší cena
2. Dynamická volatilní paměť (DRAM)
   - Obsah paměti resp. jednotlivých paměťových buněk je potřeba obnovovat v řádu milisekund 
   - Paměťovou buňku tvoří kondenzátor a tranzistor
   - Nižší rychlost
   - Vyšší hustota (poměr kapacity a plochy)
   - Nižší cena

Paměť SRAM se běžně používá pro registry a RVP. DRAM pak pro operační paměť RAM.

### Dělení paměti na základě režimu přístupu k datům

1. Paměť s libovolným přístupem -- Random Access Memory (RAM)
   - Přístupová doba nezávisí na tom, kde v paměti jsou data uložená -- je konstantní
   - Patří sem SRAM a DRAM
2. Paměť se sériovým přístupem -- Serial Access Memory (SAM)
   - K datům lze přistupovat pouze v rámci předem daného pořadí
   - Přístupová data se tak může pro různé datové položky výrazně lišit, na základě toto, kde v paměti se nacházejí
   - Příkladem tohoto typu paměti jsou magnetické pásky
3. Paměť se smíšeným přístupem
   - Příkladem tohoto typu paměti jsou klasické pevné disky (HDD), které mají vícero ploten. Zatím co výběr plotny, které jsou typicky uspořádány nad sebe, odpovídá charakteristice paměti s libovolným přístupem, čtení dat z konkrétní plotny je sekvenční -- hlava se po plotně pohybuje po neměnné, kruhové trajektorii.

### Dělení paměti na základě možností měnit obsah paměti

1. ROM (Read Only Memory)
   - Nevolatilní paměť
   - Data jsou do paměti uložena během výroby
   - Následně jde data z paměti pouze číst
2. PROM (Programmable Read-Only Memory)
   - Nevolatilní paměť
   - Umožňuje jednorázový zápis dat uživateli
   - Jsou-li do paměti data jednou zapsána, nelze je změnit ani vymazat
3. EPROM (Erasable Programmable Read-Only Memory)
   - Nevolatilní paměť
   - Obsah paměti lze vymazat pomocí ultrafialového záření
   - Následně lze do paměti zapsat nová data
   - Paměť zvládne řádově stovky cyklů mazání a zápisu dat
4. EEPROM (Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory)
   - Nevolatilní paměť
   - Obsah paměti lze vymazat elektronicky
   - Následně lze do paměti zapsat nová data
   - Paměť zvládne řádově desítky tisíc cyklů mazání a zápisu dat
   - Speciálním typem paměti EEPROM je paměť typu Flash
     - Na rozdíl od "běžné" paměti EEPROM probíhá mazání dat po blocích, nikoliv po bajtech
     - Je rychlejší a hodí pro práci s většími objemy dat
     - Cena za "bit" je nižší
     - Je základem pro disky typu SSD a USB flash disky
5. RWM (Read-Write Memory)
   - Nejedná se o oficiální pojem, zkratka RWM slouží pouze snazší kategorizaci ostatních typů paměti
   - Paměť spadající do této kategorie (např. SRAM, DRAM, HDD, ...) umožňuje kromě čtení dat i zápis bez omezení
   - Kategorie zahrnuje volatilní (SRAM, DRAM, ...) i nevolatilní paměť (HDD, ...)

## Princip lokality

Konkrétní aplikace typicky pracuje jen s malou částí paměťového prostoru počítače.
Důležitou roli tak hraje predikce toho, která data bude program potřebovat jako další.
Je-li patrné která data to budou, lze je dočasně nahrát do rychlejší paměti a tím zefektivnit práci počítače.
K predikci se využívá tzv. princip lokality, přičemž lokalitu dělíme na časovou lokalitu a prostorovou lokalitu.

### Časová lokalita

Pokud procesor počítače pracuje s nějakou položkou v paměti, je vysoce pravděpodobné, že ji bude potřebovat použít znovu. Tuto položku je tedy vhodné uložit do co nejrychlejší paměti co nejblíže procesoru.

### Prostorová lokalita

Pakliže procesor pracuje s jednou položkou v paměti, je pravděpodobné (otázka kvality zdrojového kódu programu) že bude potřebovat i další položky, které jsou uloženy v blízkosti položky (otázka adresování), se kterou pracuje nyní. Do rychlé paměti blízko procesoru se tedy vyplatí uložit i tyto další položky.

## RVP -- Rychlá Vyrovnávací Paměť (angl. cache)

- Volatilní paměť (SRAM)
- Nachází se blízko procesoru
- Vyrovnává rychlostní rozdíl mezi procesorem a jeho registry a operační pamětí RAM (typicky pomalejší DRAM)
- Dělí se typicky do 3 úrovní -- L1 až L3
  - Paměť úrovně L1 a L2 slouží konkrétnímu jádru procesoru, zatím co paměť úrovně L3 jádra sdílejí. Paměť úrovně L1 je nejrychlejší, ale také nejdražší a má nejmenší kapacitu. U paměti úrovně L3 je situace opačná a paměť úrovně L2 tvoří prostřední článek.

#### Tabulka -- Kolik cyklů CPU (orientačně) zabere čtení a zápis dat

| Typ paměti    | Orientační počet cyklů CPU |
| ----------- | ----------- |
| Registry      | 1       |
| RVP (cache) L1   | 2-4        |
| RVP (cache) L2   | 5-12        |
| RVP (cache) L3   | 12-30        |
| Operační paměť RAM   | 50+        |

RVP je rozdělena do bloků, jejichž velikost typicky odpovídá velikosti bloků operační paměti RAM.
Existují mechanismy, které s vysokou úspěšností vybírají, které bloky budou do RVP zkopírovány a které budou naopak z RVP odstraněny. Úspěšnosti těchto mechanismů se týkají pojmy hit rate a miss rate.

#### Hit rate

- Pravděpodobnost nalezení bloku obsahujícího potřebná data v RVP.
- Typicky 95-99%.

#### Miss rate

- 1 - hit rate, typicky tedy 1-5%.
- Pravděpodobnost, že se blok s potřebnými daty v RVP nenachází.

Dalšími pojmy jsou přístupová doba (access time) a ztrátová doba (miss penalty).

#### Přístupová doba (access time)

- Doba potřebná k nalezení bloku dat v RVP a přečtení těchto dat.

#### Ztrátová doba (miss penalty)

- Doba, kterou zabere nalezení bloku dat v pomalejší paměti (typicky operační paměti RAM), uvolnění místa v RVP (je-li plná) a překopírování bloku dat z pomalejší paměti do RVP.

Doba potřebná pro načtení dat je tedy rovna přístupové době, jsou-li data v RVP a součtu přístupové a ztrátové doby v případě, že nikoliv. Vzhledem k tomu, že součet přístupové a ztrátové doby je vyšší, než jak dlouho by načtení dat zabralo bez použití RVP, musí k této situace (absence potřebných dat v RVP) docházet zcela minimálně.

### Organizace RVP

- Je dána zvoleným typem mapování mezi bloky RVP a bloky operační paměti.
- Cílem je minimalizace miss rate.

#### Přímé mapování

<img src="/images/4/1.png" alt="" width="600"/>

- U adres bloků operační paměti se maskují horní bity (je to výhodnější z hlediska prostorové lokality), tak, aby délka adresy odpovídala délce adresy bloků v RVP.
- Bloky operační paměti, které se shodují v daném počtu spodních bitů se mapují na jeden blok RVP a nelze je do RVP umístit současně.
  - Tato situace se označuje jako kolize.
  - V důsledku kolizí dochází k častému nahrazování bloků obsahu bloků RVP, což zvyšuje miss rate.
  - Důležitou roli hraje i poměr velikosti operační paměti a RVP. Např. pro RVP s 2<sup>10</sup> bloky a operační paměť s 2<sup>30</sup> bloky se na stejný blok RVP bude mapovat 2<sup>20</sup> bloků operační paměti. Teoretická pravděpodobnost kolize bude tedy 1 ÷ 2<sup>20</sup>, reálná pak typicky o dost nižší, v závislosti na režimu přístupu k datům.

<img src="/images/4/2.png" alt="" width="600"/>

#### Vícecestné mapování

- Umožňuje do RVP uložit současně vícero bloků z operační paměti, jejichž adresy se shodují z hlediska spodních bitů adresy.
  - Počet odpovídá stupni asociativity

<img src="/images/4/3.png" alt="" width="600"/>

- Adresový prostor RVP je rozdělen mezi vícero tabulek
  - Jejich počet odpovídá stupni asociativity -- na obrázku výše je čtyřcestné mapování
- Chceme-li získat z RVP určitý blok, je třeba nejprve určit index napříč tabulkami pomocí dolních bitů adresy
- Následně je třeba zkontrolovat zbylé bity adresy (ty jsou v tabulkách uloženy ve sloupci 'Tag', viz obrázek výše) pomocí komparátoru
- Sloupec 'V' obsahuje informaci o tom, zda-li je daný záznam validní
- Je-li alespoň jedené z tabulek nalezen odpovídající záznam, digitální logika indikuje 'hit' a skrze multiplexor zpřístupní data

#### Srovnání přímého a vícecestného mapování

- Výhodou vícecestného mapování oproti přímému mapování je nižší riziko kolizí a tedy nižší miss rate
- Nevýhodou pak potřeba kromě dat v RVP ukládat větší objem metadat (jde zejména o extra bity štítků ('Tag')) 
- Další nevýhodou je pak potřeba kontrolovat štítky napříč vícero tabulkami
  - Je-li cílem udržet rychlost, je zapotřebí rozšířit digitální logiku (komparátory, multiplexory, ...), což vede k vyšší ceně RVP
  - Je-li cílem udržet cenu RVP, hrozí zpomalení, které může působit jako protiváha zrychlení získaného snížením miss rate

#### Plně asociativní mapování

- Stupeň asociativity odpovídá počtu bloků RVP
- Libovolný blok operační paměti lze zkopírovat do libovolného bloku RVP
- Díky tomu nehrozí kolize
- Kvůli vysokým nárokům z hlediska hardwarové realizace tohoto mapování (a tedy i ceny) se používá jen zřídka a pro RVP s minimální kapacitou

#### Výběr oběti u vícecestného mapování

U vícecestného mapování je potřeba řešit situaci, kdy je potřeba na daném indexu uložit další blok a RVP je na tomto indexu plná (všechny tabulky mají na daném indexu validní záznam). Používají se následující strategie.:

- LRU (Least Recently Used)
  - Opírá se o princip časové lokality
  - Vyřadí záznam (blok), který se nejdelší dobu nepoužil
  - Náročná, neboť vyžaduje sledování přístupu ke všem záznamům (blokům) na daném indexu
- Random -- náhodný výběr
  - Triviální strategie
  - Může vést k sub-optimálním výsledkům díky vyřazení nevhodných záznamů (bloků)
- MRU (Most Recently Used)
  - Opak LRU
  - Obdobná náročnost
  - Vhodná pro speciální případy
- FIFO (First-In, First-Out)
  - Vyřadí záznam (blok), který byl přidán jako první
  - Jednodušší, avšak méně přesná než LRU
- LFU (Least Frequently Used)
  - Počítá se množství přístupů, nikoliv pořadí
  - Náročná strategie
- Pseudu-LRU
  - Zjednodušená realizace LRU
  - Kompromis mezi LRU a jednoduššími strategiemi
- ...

### Konzistence RVP

TO DO

---

## Doplňující materiály

### FIT

#### Přednáška z předmětu INP

<PdfEmbed fileId="4/1.pdf" />

#### Stream (leSamo)

<YouTubeEmbed id="dByeX117uVs" />

### Další zdroje
